# Этикалық мәселелер

![](../image/itsreallythatbad.jpg)
![](../image/telegram/c81238387627b4bfd3dcd60f56d41626.jpg)

"Бұл компанияны этикаға қайшы деп санамаңыз"

"Сіздің компанияңыз сенімді емес. Сіз DMCA-ны қолдануға мәжбүр боласыз, бірақ оны орындамағаныңыз үшін көптеген сот процедуралары бар."

"Олар тек этикаға күмән келтіретіндерге цензура қояды."

"Меніңше, шындық ыңғайсыз және ол көпшілік алдында жасырылған."  -- [phyzonloop](https://twitter.com/phyzonloop)


---


<details>
<summary>мені басыңыз

## CloudFlare адамдарға спам жасайды
</summary>


Cloudflare бұлттық емес пайдаланушыларға спам хаттарын жіберуде.

- Тек тіркелген абоненттерге электрондық пошталарды жіберіңіз
- Пайдаланушы «тоқта» десе, электрондық поштаны жіберуді доғарыңыз

Бұл қарапайым. Бірақ Cloudflare бәрібір.
Cloudflare олардың қызметін пайдалану барлық спамерлерді немесе шабуылдаушыларды тоқтата алады дейді.
Cloudflare-ді іске қоспай-ақ қалай тоқтата аламыз?


| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/cfspam01.jpg) | ![](../image/cfspam03.jpg) |
| ![](../image/cfspam02.jpg) | ![](../image/cfspambrittany.jpg)<br>![](../image/cfspamtwtr.jpg) |

</details>

---

<details>
<summary>мені басыңыз

## Пайдаланушының пікірін жою
</summary>


Cloudflare цензурасы теріс пікірлер.
Егер сіз Twitter-де Cloudflare-ге қарсы мәтін жарияласаңыз, сізде Cloudflare қызметкерінен «Жоқ, олай емес» хабарламасы бар жауап алуға мүмкіндік бар.
Егер сіз кез-келген шолу сайтына теріс пікір қалдырсаңыз, олар оны цензурадан өткізуге тырысады.


| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/cfcenrev_01.jpg)<br>![](../image/cfcenrev_02.jpg) | ![](../image/cfcenrev_03.jpg) |

</details>

---

<details>
<summary>мені басыңыз

## Пайдаланушының жеке ақпаратын бөлісу
</summary>


Cloudflare-де жаппай қысым көрсету проблемасы бар.
Cloudflare орналастырылған сайттарға шағымданатындардың жеке ақпараттарымен бөліседі.
Олар кейде сізден шынайы куәлігіңізді көрсетуіңізді сұрайды.
Егер сізді қорлау, шабуылдау, лақтыру немесе өлтіруді қаламасаңыз, Cloudflared веб-сайттарынан аулақ болғаныңыз жөн.


| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/cfdox_what.jpg) | ![](../image/cfdox_swat.jpg) |
| ![](../image/cfdox_kill.jpg) | ![](../image/cfdox_threat.jpg) |
| ![](../image/cfdox_dox.jpg) | ![](../image/cfdox_ex1.jpg) |
| ![](../image/cfabuseform.jpg) | ![](../image/cfdox_ex2.jpg) |

</details>

---

<details>
<summary>мені басыңыз

## Қайырымдылық жарналарды корпоративті сұрату
</summary>


CloudFlare қайырымдылық жарналарын сұрайды.
Америкалық корпорацияның себептері бар коммерциялық емес ұйымдармен бірге қайырымдылық көмек сұрайтындығы өте өкінішті.
Егер сіз адамдарға тосқауыл қоюды немесе басқа адамдардың уақытын ысырап етуді ұнататын болсаңыз, Cloudflare қызметкерлеріне пиццаларға тапсырыс бергіңіз келуі мүмкін.


![](../image/cfdonate.jpg)

</details>

---

<details>
<summary>мені басыңыз

## Сайттарды тоқтату
</summary>


Сіздің сайтыңыз кенеттен құлдырап кетсе не істейсіз?
Cloudflare пайдаланушының конфигурациясын жойып жатыр немесе ешқандай қызметті ескертусіз тоқтатады деген ақпараттар бар.
Жақсы провайдер табуға кеңес береміз.

![](../image/cftmnt.jpg)

</details>

---

<details>
<summary>мені басыңыз

## Браузер сатушысын кемсіту
</summary>


CloudFlare Firefox-ті пайдаланатындарға Tor-браузерден тыс қолданушыларға дұшпандылықпен қарауды ұсынады.
Ақысыз javascript-ті орындаудан заңды түрде бас тартатын Tor қолданушылары да қастықпен қарайды.
Бұл қол жетімділік теңсіздігі желілік бейтараптықты бұзу және билікті теріс пайдалану болып табылады.

![](../image/browdifftbcx.gif)

- Сол жақта: Tor браузері, оң жақта: Chrome. Сол IP мекен-жайы.

![](../image/browserdiff.jpg)

- Сол жақта: Tor шолғышында Javascript өшірілген, куки қосылған
- Оң жақта: Javascript қосылған, Cookie өшірілген

![](../image/cfsiryoublocked.jpg)

- Tor (Clearnet IP) жоқ QuteBrowser (қосымша шолғыш)

| ***Браузер*** | ***Қолмен емдеу*** |
| --- | --- |
| Tor Browser (Javascript қосылған) | кіруге рұқсат етілген |
| Firefox (Javascript қосылған) | қол жетімділік бұзылған |
| Chromium (Javascript қосылған) | қол жетімділік бұзылған |
| Chromium or Firefox (Javascript өшірілген) | рұқсат жоқ |
| Chromium or Firefox (Cookie өшірілген) | рұқсат жоқ |
| QuteBrowser | рұқсат жоқ |
| lynx | рұқсат жоқ |
| w3m | рұқсат жоқ |
| wget | рұқсат жоқ |


Неліктен оңай қиындықты шешу үшін Дыбыс түймесін пайдаланбасқа?

Ия, дыбыстық батырма бар, бірақ Tor әрдайым жұмыс істемейді.
Сіз оны басқан кезде аласыз:

```
Кейінірек қайталап көріңіз
Компьютеріңізде немесе желіңізде автоматты сұраулар жіберілуі мүмкін.
Пайдаланушыларымызды қорғау үшін дәл қазір сұрауыңызды өңдей алмаймыз.
Қосымша ақпарат алу үшін біздің анықтама бетіне кіріңіз
```

</details>

---

<details>
<summary>мені басыңыз

## Сайлаушыларға тыйым салу
</summary>


АҚШ штаттарындағы сайлаушылар дауыс беру үшін өздері тұратын штаттағы мемлекеттік хатшының веб-сайты арқылы тіркеледі.
Республикалық бақылаудағы мемлекеттік хатшы кеңселері Cloudflare арқылы мемлекеттік хатшының веб-сайтына прокси жасау арқылы сайлаушыларға тыйым салумен айналысады.
Cloudflare компаниясының Tor пайдаланушыларына қастықпен қарауы, оның MITM-дің орталықтандырылған ғаламдық бақылау пункті ретіндегі орны және оның зиянды рөлі болашақ сайлаушыларды тіркеуден бас тартуға мәжбүр етеді.
Либералдар жеке өмірді қабылдауға бейім.
Сайлаушыларды тіркеу нысандары сайлаушының саяси сенімі, жеке мекен-жайы, әлеуметтік нөмірі және туған жылы туралы құпия ақпаратты жинайды.
Көптеген штаттар сол ақпараттың ішкі жиынтығын тек қол жетімді етеді, бірақ Cloudflare бұл ақпаратты біреу дауыс беруге тіркелген кезде көреді.

Қағазды тіркеу Cloudflare-ны айналып өтпейтініне назар аударыңыз, өйткені деректерді енгізу жөніндегі мемлекеттік хатшы қызметкерлері Cloudflare веб-сайтының мәліметтерді енгізу үшін қолданатын шығар.

| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/cfvotm_01.jpg) | ![](../image/cfvotm_02.jpg) |

- Change.org - дауыстарды жинап, шаралар қабылдауға арналған танымал сайт.
“барлық жерде адамдар науқанды бастайды, қолдаушыларды жұмылдырады және шешім қабылдау үшін шешім қабылдаушылармен жұмыс істейді.”
Өкінішке орай, Cloudflare агрессивті фильтрінің арқасында көптеген адамдар Change.org сайттарын мүлде көре алмайды.
Оларға петицияға қол қоюға тыйым салынуда, осылайша оларды демократиялық процесстен шығарады.
Бұлтты емес платформаны қолдану, мысалы, OpenPetition, мәселені шешуге көмектеседі.

| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/changeorgasn.jpg) | ![](../image/changeorgtor.jpg) |

- Cloudflare-дің «Афиниялық жоба» мемлекеттік және жергілікті сайлау сайттарына кәсіпорын деңгейінде тегін қорғауды ұсынады.
Олар «өздерінің сайлаушылары сайлау туралы ақпаратқа және сайлаушыларды тіркеуге қол жеткізе алады» деді, бірақ бұл жалған, өйткені көптеген адамдар сайтты мүлде қарай алмайды.

</details>

---

<details>
<summary>мені басыңыз

## Пайдаланушының қалауын елемеу
</summary>


Егер сіз бірдеңеден бас тартсаңыз, сіз бұл туралы ешқандай электрондық пошта хабарламасын алмайсыз деп күтесіз.
Cloudflare пайдаланушының қалауын елемейді және тұтынушының келісімінсіз үшінші тарап корпорацияларымен бөліседі.
Егер сіз олардың тегін жоспарын пайдалансаңыз, олар кейде сізге ай сайынғы жазылымды сатып алуды сұрайтын электрондық поштаны жібереді.

![](../image/cfviopl_tp.jpg)

</details>

---

<details>
<summary>мені басыңыз

## Пайдаланушының деректерін жою туралы өтірік айту
</summary>


Бұл бұрынғы Cloudflare клиенттерінің блогына сәйкес Cloudflare тіркелгілерді жою туралы өтірік айтады.
Қазір көптеген компаниялар тіркелгіңізді жапқаннан немесе жойғаннан кейін сіздің деректеріңізді сақтайды.
Жақсы компаниялардың көпшілігі бұл туралы өздерінің құпиялылық саясатында айтады.
Бұлттар? Жоқ

```
2019-08-05 CloudFlare маған тіркелгімді алып тастағандары туралы растау жіберді.
2019-10-02 Мен CloudFlare-ден «мен клиент болғандықтан» хат алдым
```

Cloudflare «алып тастау» сөзі туралы білмеді.
Егер ол шынымен алынып тасталса, неге бұрынғы тұтынушыға электронды хат келді?
Ол сондай-ақ Cloudflare құпиялылық саясатында бұл туралы айтылмағанын айтты.

```
Олардың жаңа құпиялылық саясаты бір жыл ішінде деректерді сақтау туралы ештеңе айтпайды.
```

![](../image/cfviopl_notdel.jpg)

Cloudflare-ге, егер олардың құпиялылық саясаты LIE болса, оған қалай сенуге болады?

</details>

---

<details>
<summary>мені басыңыз

## Жеке мәліметтеріңізді сақтаңыз
</summary>


Cloudflare есептік жазбасын жою қиын емес.

```
«Есептік жазба» санатын қолдана отырып, қолдау билетін ұсыныңыз,
және хабарламаның негізгі бөлімінде тіркелгіні жоюды сұрау.
Жоюды сұрамас бұрын есептік жазбаңызда домендер немесе несие карталары болмауы керек.
```

Сізге бұл растау туралы хабарлама келеді.

![](../image/cf_deleteandkeep.jpg)

«Біз сіздің сұрауыңызды өңдеуді бастадық», бірақ «біз сіздің жеке мәліметтеріңізді сақтауды жалғастырамыз».

Сіз бұған «сене» аласыз ба?

</details>

---

<details>
<summary>_klaku min_

## Mi nuligis abonon kaj ricevis tro multajn retpoŝtojn
</summary>


La uzanto nuligis sian 'Cloudflare stream' abonon kaj li ricevas retpoŝtajn memorigilojn ĉiutage por rememorigi lin pri nuligita abono.
Ne estas malaprobita butono. Kiel vi ĉesas ĉi tiun frenezon?

![](../image/barrageemailcancelsubscription.jpg)

Cloudflare diris al ĉi tiu uzanto kontakti subtenteamo kaj peti ĉiujn viajn enhavojn forigi.

- [t](https://web.archive.org/web/20210412165334/https://twitter.com/JohnHaldson/status/1381651569247088650)

</details>

---

## Aliaj informoj

- [Joseph Sullivan (Joe Sullivan)](../cloudflare_inc/cloudflare_members.md) ([Cloudflare CSO](https://twitter.com/eastdakota/status/1296522269313785862))
  - [Ex-Uber security head charged in connection with the cover-up of a 2016 hack that affected 57 million customers](https://www.businessinsider.com/uber-data-hack-security-head-joe-sullivan-charged-cover-up-2020-8)
  - [Former Chief Security Officer For Uber Charged With Obstruction Of Justice](https://www.justice.gov/usao-ndca/pr/former-chief-security-officer-uber-charged-obstruction-justice)


---

## Келесі бетке өтіңіз:   [Kion vi povas fari por rezisti kontraŭ Cloudflare?](kk.action.md)

![](../image/censor_cloudflare_blogcomment.jpg)
![](../image/freemoldybread.jpg)
![](../image/cfisnotanoption.jpg)
